\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{openwork}

\title{Coloración de imágenes}
\author[1]{Álvaro Felipe Pérez}
\author[1]{Miguel Gómez Prieto}
\author[1]{Hugo Gómez-Caraballo Lopez-Romero}
\author[1]{Carlos Serrano Pinós}
\affil[1]{Estudiante CDIA, UPM, Madrid}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
La colorización automática de imágenes en escala de grises constituye un desafío relevante en visión por computador, al requerir la generación de información cromática plausible a partir de datos incompletos. En este trabajo se presenta un análisis comparativo de diferentes arquitecturas de aprendizaje profundo aplicadas a la colorización de imágenes, incluyendo Autoencoders (AE), Variational Autoencoders (VAE), redes UNet, Generative Adversarial Networks (GAN), modelos de difusión y enfoques guiados por texto. Los experimentos se realizaron sobre el conjunto de datos STL‑10 y un dataset complementario de flores, con el objetivo de evaluar la capacidad de cada modelo para reconstruir color de manera realista y coherente con el contenido semántico. Se discuten las ventajas y limitaciones de cada aproximación, así como la influencia de la resolución y el tipo de condicionamiento en la calidad perceptual de los resultados. Los hallazgos contribuyen a comprender el potencial y las fronteras actuales de las técnicas de colorización basadas en deep learning. \\
\textbf{Keywords:} Image colorization, Autoencoder, UNet, Generative Adversarial Network, Diffusion models, Text‑guided coloration, Computer vision
\end{abstract}

\input{Capítulos/1-introduccion}
\input{Capítulos/2-estado-cuestion}
\input{Capítulos/basics}
\input{Capítulos/gan}
\input{Capítulos/difussion}
\input{Capítulos/6-text-guided}
\input{Capítulos/7-conclusion}

\section{Help}
\subsection{Tables}

Tables must be centered on the page. A minimum font size of 8 points is recommended for all text within tables. An example of a table is shown below.
\begin{table*}[hbt!]
    \centering
    \begin{tblr}{c|c}
        \toprule
        \textbf{Note Name} & \textbf{Frequency (Hz)} \\
        \midrule
        F4 & 349.23 \\
        \midrule
        G4 & 392 \\
        \midrule
        A4 & 440 \\
        \midrule
        B4 & 493.88 \\
        \midrule
        C5 & 523.25 \\
        \bottomrule
    \end{tblr}
    \caption{Note names and their corresponding frequencies.}
\end{table*}

\subsection{Captions}

Captions should follow each figure or table and conform to the guidelines below:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Please number figures and tables in order and make sure that image files can be clearly identified from their filenames.
    \item Images not created by the author must have a catalogue-style caption supplied as a separate list. Captions should include:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item [$\circ$] Maker
        \item [$\circ$] Title (in italics)
        \item [$\circ$] Date
        \item [$\circ$] Medium
        \item [$\circ$] Measurements
        \item [$\circ$] Location (Institution, Geographic Location)
        \item [$\circ$] Copyright statement
        \item [$\circ$] Courtesy line and/or photo credit
    \end{itemize}
\end{itemize}

An example of a caption is shown below: 

\textbf{Fig 1.} Yinka Shonibare, The Swing (after Fragonard), 2001, mannequin, cotton costume, 2 slippers, swing seat, 2 ropes, oak twig and artificial foliage, 3.3 x 3.5 x 2.2 m (Tate, London) © Yinka Shonibare; image courtesy Stephen Friedman Gallery, London.

\subsection{Equations}

Equations should be placed on separate lines and numbered. An example is shown below.

\begin{equation}
f(x) = a_0 + \sum_{n=1}^{\infty} \left( a_n \cos\frac{n\pi x}{L} + b_n \sin\frac{n\pi x}{L} \right)
\end{equation}

\subsection{Citas}
Para citar le pedis a chat que os de el bibtex del paper, o sino en arxiv está y lo meteis en references.bib.

Luego citáis así: \cite{Zabari2023Diffusing}

\section*{Agradecimientos}
...

\printbibliography

\end{document}